眾聞 調查「反送中」民情眾籌$100萬 陳方安生：報告將交政府、外國國會及領事館

眾聞
調查「反送中」民情眾籌$100萬 陳方安生：報告將交政府、外國國會及領事館
撰文: 記者周滿鏗 | 發佈日期: 10.07.19 | 最後更新: | 2019-07-11 01:22:52

請支持《眾新聞》，成為訂戶

反送中引發的抗議行動持續，由前政務司司長陳方安生擔任董事的「公民實踐培育基金」發起眾籌，將委託由鍾庭耀擔任主席的香港民意研究所，在未來4個月透過民意調查和研究，製作一份「反送中」事件民情報告，籌款目標金額為100萬元。

公民實踐培育基金主席詹德隆表示，是次計劃目的是為了更透徹地理解修訂《逃犯條例》爭議的前因後果，及準確記錄民情變化，將製作一份客觀、全面及屬於香港人的民情報告。陳方安生表示，希望透過撰寫全面、中肯和務實的報告，讓香港人以至外國政府能了解社會民情。基金將向特區政府、各國駐港領事館、國會或議會提交民情報告，並要求各國外交部撰寫有關香港情況的報告時，積極參考民間報告的內容，準確判斷香港的形勢及民情發展。基金亦歡迎有意外訪交流的團體及人士，帶同民間報告向國際社會闡述香港的情況。

對於行政長官林鄭月娥表示，《逃犯條例》修訂工作已經「壽終正寢」，陳方安生回應有關說法：「我到今日都唔係好明白點解特首會咁固執，用盡所有其他用詞，唯獨不肯講『撤回』兩個字，佢係咪同香港人鬥氣呢？」

左起：公民實踐培育基金主席詹德隆、公民實踐培育基金董事陳方安生、香港民意研究所主席鍾庭耀。周滿鏗攝

香港民意研究所今年7月1日正式脫離港大獨立運作，鍾庭耀表示，2014年雨傘運動後，政府、民主派議員、鍾庭耀有份參與的「公民社會聯合行動」分別都有撰寫民情報告，今次反修例運動至今未有，他說：「如果我哋見到政府無行呢條路，甚至乎見到過去有啲獨立顧問報告又唔係太獨立的時候，而近期民間社會好積極動員，係自己幫自己搵出路的時候。」鍾說，今次將會參考上次他為傘運撰寫的報告形式，整個計劃將會分以下三個階段進行：

第一階段的民意調查：將會以電話隨機抽樣方式，訪問1000位市民，對象是14歲以上人士，問卷將會就《逃犯條例》修訂引發的爭議、政府官員處理手法、問責制、警權問題等內容設計，相關問題不會多於20條。鍾庭耀說，問卷設計仍未完成，若整個運動當中，某件暴力事件具表徵意義的話，或會考慮探討，「大家唔明點解會有暴力衝擊、唔明點解年青人或警隊咁做，希望設定到一啲題目，起碼範疇性地探討到。」

鍾庭耀指，討論民情或要追溯至過去數年，市民對於政制或參選資格被取消的看法，也屬於第一階段的民調研究範圍。他又解釋，受訪對象一般而言會是18歲以上的成年人／公民，但今次運動參與者有不少青年，故以中學生為分水嶺，選定14歲以上人士。

第二階段集中研究青年意見：辦兩次聚焦小組（Focus group）以及一次公開的大型交流會議。鍾庭耀說，在第一階段民意調查中，經隨機抽樣訪問的14至30歲青年，將獲邀參加第二階段聚焦小組和交流會議，若人數不足，將透過便利抽樣方式補充配額。安排如下：

1. 每個聚焦小組將包括8至10位青年，小組將深入了解青年的看法，同時討論青年的訴求及他們認為可行的落實建議。

2. 交流會議將邀請80位14至30歲青年參加，出席者用半日時間商討不同議題。交流會議將包括全體討論及分組討論兩部分，會議前後亦會透過問卷調查，了解出席者的意見及觀察其變化。交流會議將開放予傳媒採訪。

民情調查將探討青年訴求。周滿鏗攝

被問到為何民情報告設有青年的獨立章節，鍾庭耀解釋，因應近期情況，希望民情報告有助了解青年的無助感、為他們覓出路，「成個事情近期係聚焦咗比較激進、行為比較激烈的年青人，我哋大人無咩所謂，有時好想了解下點解有咁樣嘅行為。」、「哪怕佢係咪個80名（受邀對象），來旁聽的、見到我哋報告之後，希望能夠幫助佢哋。」他說，由於資源和時間有限，只容許辦80人的交流會議。

鍾庭耀又說，第二階段將是質性研究，交流會議的形式將會是公開和透明，被問到如何令曾參與激進行為甚至非法活動的年青人願意公開表達意見，鍾庭耀指，計劃沒有免責條款，他呼籲參加者應邀公開講話時必須說真話，否則要慎重考慮應否參加。

第三階段的民情報告：將會由鍾庭耀的香港民意研究所撰寫，預計需時兩個月。民情報告將全面剖析香港人對警方權責、特區政府及中央政府信任度、個人自由等範疇的民情。

眾籌目標為100萬元，分別用於：第一階段25萬元、第二階段25萬元、第三階段50萬元。鍾庭耀說，第三階段的錢部分是用於聘請研究助理。他說，雨傘運動民情報告的工作較預期辛苦，故開支亦較多。

他指出，民情報告「最好由政府做」，因為若政府主動做的話，大部分機構均會願意提供資料，能夠減低搜集資料的困難。他表示，如今會「迎難而上」，但強調今次只是針對民情，而不是坊間所要求的獨立調查。

眾籌網站已啟動，捐款截止日期為8月15日。詳情如下：

「反送中」民情報告眾籌計劃

了解「讚賞公民計劃」

請加入成為眾新聞的月費訂戶，長期支持我們的工作。所有訂戶都可以收到我們的「每周時事」通訊 。

月費訂戶網址：

重新推返上嚟

［有圖］荃灣手足比人斬到開花

唔係過左deadline 好耐啦咩

已經達標 畀大家知道有件咁嘅事 支持一下

14至30歲青年

見到呢個對青年嘅正常定義已經好感動

push

Brexit都係靠呢招食糊！
【眾籌 Youtube 廣告】 本地文宣 : 多媒體廣告